四大自由？ - 古德明

四大自由？ - 古德明

一九四一年一月，世界大戰方酣，美國總統羅斯福發表國情咨文，提出今日中文通稱為「四大自由」的Freedom of Speech and Expression（言論自由）、Freedom of Worship（信仰自由）、Freedom from Want（免於匱乏的自由）、Freedom from Fear（免於恐懼的自由）。第三、四種「自由」，根本名不副實，中文誤譯而已。

按英文freedom有兩個意思，一是「自由」，其後用of帶出某一種自由；一是「免於」，其後用from帶出免於某事物，如freedom of choice是「選擇自由」，freedom from pain則是「免於痛楚」。Freedom from Want與Freedom from Fear，譯做「免於匱乏的自由」與「免於恐懼的自由」，分明把freedom既解作「免於」，又解作「自由」，是譯者硬要湊數，以中文四個「自由」對英文四個freedom。

其實「免於匱乏」與「免於恐懼」，是權利而不是自由。羅斯福所謂four freedoms，與其譯做「四大自由」，不如譯做「四大人權」：暢所欲言權、自由信仰權、免於匱乏權、免於恐懼權。英文freedom所說的「自由」，本來就有「自由行事的權利」含義，所以第五版《朗文當代高級英漢雙解詞典》freedom條下注釋說：「The right to do what you want without being controlled or restricted by anyone自由（指權利）。」

八月二十日，中共新華社報道：上海臨港新片區奉行「五大自由」，那似乎比羅斯福更進一步。但請看中共說的是甚麼「自由」：「投資自由、貿易自由、資金自由、運輸自由、人員從業自由。」

古德明
電郵 :appledailykoo@gmail.com

上一則
上一則
撒野的代價 (高慧然)

下一則
下一則
胡夫人及其他 (邁克)

【國際路線】全世界印依款標語